Q : 현장실습 평균연봉 
A : 약 세후 200만원
    현장실습 업체는 잘해서 데려온 것이 아니다. 미래가치를 보고 데려온 것이다.
    사수 붙여주고 그런 금액도 생각해봐라. 
    또 나라지원금도 있다는 사실을 잊지마라. 
    관리자는 기대가 낮을 수 밖에 없다. MZ는 받은 만큼만 일을 하려고 한다. 
    교장직이 다른 교사직보다 일이 대략 2배 정도 많은데 월급은 2배를 받지 않는다. 
    받은 만큼만 일하려는 사람은 시선이 별로 좋지 않다. 
    무언갈 하게 된다면 했다는 것이 보인다. 
    2500만원을 받으면 최소 1억만큼 일해라. 사내복지, 컴퓨터, 사수, 보험 들을 생각해라. 

Q : 내년 임기가 끝나면 어떻게 하실건지?
A : 임기가 끝나면 갈거지만 원한다면 생각해보겠다. 

Q : 현장실습 이후 계약비율 예상치는? 
A : 몇명 뺴곤 다 할거다. 
    학교에서도 불성실하다면 회사에서도 그렇다. 
    또 10명 중 3명이 떨어진다면 회사 입장에선 7명이나 채용한 것이고, 3명에겐 어디서도 얻을 수 없는 경험을 제공한 것. 

Q : 임기 끝나고 퇴임 후 오실분 생각해두셨나?
A : 모른다. 내가 정할 수 있는 것이 아니다.
    우리가 기대하는 사람을 데려올 것이다.
    중학교때 교장선생님 같은 분이 오시지 않을까 싶다. 

Q : 3학년끼리 모여 창업하는 것에 대해 어떻게 생각하시는지? 
A : 아이디어도 중요하지만 협업 경험이 필요하다. 
    40대가 되어도 어려운 것이 협업이다. 
    경험을 해봐라. 

Q : 내년부터 학교 예감 삭감 된다는데 어떻게 생각하시는지? 
A : 노력해서 국회에 올렸는데 잘 되지 않았다. 
    내년에 더 열심히 예산 편성에 대해 노력할 것.
    좀 있으면 기사가 나올건데 모 회사에서 지원금(장학금 등의 형태)을 줄 것이다. 
    걱정하지 마라. 알아서 잘 하겠다. 

Q : 서버에대해 어떻게 생각하시는지? 
A : 우리는 이후 대부분 중소기업에 가게 될거다. 
    회사가 어려우면 면 짤리게 될거고 그럼 이직을 하게 될 것이다. 
    프로젝트가 끝나고 이직하는 형태라면 괜찮겠지만 아니면 약간 에매하다. 
    랭킹 같은건 에셋으로 하면 될것이고, 최소 MORPG를 만들게 될텐데 그떄 터지면 회사가 망할 수도 있다. 그래서 경력을 뽑을 것이다. 
    차라리 클라이언트로 시작해서 서버로 넘어가라. 

Q : 게임업계에서 학력차이. 
A : 없음. 
    일을 할 때 학력을 생각하면서 하지는 않는다. 
    기술력이 있다면 막대하지 않는다. 
    GSTAR때 대학생 3학년이 와서 자기들보다 더 잘한다고 했을 정도다. 

Q : 선배들이 취업하시면 모바일로 가게 되는지?
A : 어. 
    회사의 70 ~ 90가 모바일 게임회사이다. 
    훈련을 여기서 해봐라. 즉 모바일게임을 학교에서 만들어라. 

Q : 유니티 내부에서도 이것저것 다 해보는 것이 좋은가? 아니면 일부분만 해봐야하는가?
A : 엔씨의 리니지 가서 나무만 만들건가?
    내가 필요하면 해봐라
    갈 회사의 크기에따라 다를 것. 
    하나만 파면 이직, 창업이 힘들 것이다. 

Q : 3년간 지켜보고 하고 싶은 말은?
A : 창의적인 게임을 만드는 것이 아니라면 이 학교의 존재 의미가 없다. 
    그러니 창의적인 게임을 만들어라. 

Q : 마지막으로 해주고 싶은 말은?
A : 선택과 집중을 하지마라
    보통교과도 챙겨라.
    일 이외의 공부도 해라. 
    아이디어가 될 것이다.